---
extends: _layouts.answer
section: content
title: Co oznacza Alhamdulillah?
date: 2024-10-28
description: Alhamdulillah oznacza „Wszystkie podziękowania należą się wyłącznie Allahowi, a nie żadnemu z Jego stworzeń”.
sources:
- href: https://www.islamweb.net/en/fatwa/82878
  title: islamweb.net
- href: https://islamqa.info/en/answers/125984
  title: islamqa.info
translator_id: 584496
---

Według Muhammada ibn Jarira at-Tabariego znaczenie słowa „Alhamdulillah” brzmi: „Wszystkie podziękowania należą się wyłącznie Allahowi, samemu, nie żadnemu z obiektów czczonych zamiast Niego, ani żadnemu z Jego stworzeń. Te podziękowania należą się Allahowi za jego niezliczone łaski i hojności, których liczbę zna tylko On. Łaski Allaha obejmują narzędzia, które pomagają stworzeniom czcić Go, ciała fizyczne, dzięki którym są w stanie wypełniać Jego polecenia, pożywienie, które On im zapewnia w tym życiu, oraz wygodne życie, które im przyznał, bez niczego ani nikogo, kto by Go do tego zmuszał. Allah ostrzegł również swoje stworzenia i ostrzegł je o środkach i metodach, dzięki którym mogą zasłużyć na wieczne zamieszkanie w rezydencji wiecznego szczęścia. Wszystkie podziękowania i pochwały należą się Allahowi za te łaski od początku do końca”.

Ten, który najbardziej zasługuje na podziękowania i pochwały od ludzi, to Allah, niech będzie uwielbiony i wywyższony, z powodu wielkich łask i błogosławieństw, którymi obdarzył swoich niewolników zarówno w sensie duchowym, jak i doczesnym. Allah nakazał nam dziękować Mu za te błogosławieństwa i nie odmawiać im. Mówi:

{{ $page->verse('2:152') }}

I jest wiele innych błogosławieństw. Wspomnieliśmy tutaj tylko o niektórych z tych błogosławieństw; wymienienie ich wszystkich jest niemożliwe, ponieważ Allah mówi:

{{ $page->verse('14:34') }}

Następnie Allah pobłogosławił nas i wybaczył nam nasze niedociągnięcia w dziękowaniu za te błogosławieństwa. Mówi:

{{ $page->verse('16:18') }}

Wdzięczność za błogosławieństwa jest przyczyną ich pomnażania, jak mówi Allah:

{{ $page->verse('14:7') }}

Anas ibn Malik powiedział: Posłaniec Allaha {{ $page->pbuh() }} przekazał:

{{ $page->hadith('muslim:2734a') }}
